\chapter{Kesimpulan}
\section{Kesimpulan}
Berdasarkan hasil pengujian dan analisis, terdapat dua kesimpulan yang didapatkan dari penelitian ini, diantaranya:
\begin{enumerate}
	\item Untuk menentukan model \textit{e-learning readiness} berdasarkan karakteristik organisasi, maka  metode \textit{fuzzy AHP} dapat digunakan karena mampu menilai kriteria-kriteria berdasarkan penilaian \textit{decision maker}. Didefinisikan lima kriteria dan lima subkriteria untuk kriteria \textit{Readiness Factor} dan tiga subkriteria untuk kriteria \textit{Assessment Goals} untuk membantu \textit{decision maker} dalam menentukan model \textit{e-learning readiness}. Pada studi kasus penelitian yang dilakukan di PJJ Universitas Telkom, sistem memberikan rekomendasi model \textit{e-learning readiness} yang diusulkan oleh Jo Ann D. Doculan karena memiliki bobot tertinggi (0.0985) diantara model \textit{e-learning readiness} lainnya. Berdasarkan hasil pengujian untuk mengukur efektifitas sistem, maka didapatkan bahwa rekomendasi yang diberikan sangat membantu dalam evaluasi \textit{e-learning readiness} pada PJJ Universitas Telkom.
	\item Berdasarkan hasil evaluasi yang dilakukan menggunakan model doculan pada studi kasus PJJ Universitas Telkom, terdapat beberapa aspek yang perlu dipersiapkan. Untuk \textit{stakeholder} mahasiswa, perlu dilakukan peningkatan yang cukup besar terhadap aspek pelatihan, dukungan sosial, kebiasaan belajar, motivasi, dan manajemen waktu. 
\end{enumerate}
\section{Saran}
Pada penelitian ini, terdapat saran yang diusulkan oleh peneliti untuk penilitian kedepannya, diantaranya:
\begin{enumerate}
	\item Peneliti mengusulkan agar sistem dapat dikembangkan untuk pengambilan keputusan yang melibatkan banyak \textit{decision maker}.	
\end{enumerate}